**貓人**，（貓人／貓人族／大貓人族）即具有貓的特徵的人工亞人，有著貓的臉孔和耳朵尾巴，卻有著類似人類的四肢與軀幹，依照種族還有不同的花紋與毛色，男女都有，雖與貓娘等都歸類於亞人種，與貓娘不同但經常被混為一談，其外觀上的主要差異在於獸化等級不同，而貓娘則被定義為*屬性*的一種，貓人普遍身高在於120公分，而大貓人則在190公分左右，主要出現在科幻寫實向的藝文作品、動漫、網路遊戲和桌遊中。

**貓娘**，是藝文作品中常出現的一種角色，通常為女性，故又稱**貓女**或**貓娘**。這些角色常具有貓耳、尾巴、肉球等貓的特徵。可能是穿著打扮成貓的人類，或是[獸人](../Page/獸人.md "wikilink")、[外星人](../Page/外星人.md "wikilink")、由貓化身為人的[猫妖](../Page/猫妖.md "wikilink")，後三者較常出現在[奇幻或](../Page/奇幻.md "wikilink")[科幻作品中](../Page/科幻.md "wikilink")。在日本動漫中又稱**貓耳**。
日式的描繪一般是人類為主，帶有少量貓的特徵，比如貓的尾巴與耳朵、以及類似貓的行為。而[西方的描繪一般則有較多動物的外觀特性](../Page/西方.md "wikilink")，全身式皮毛（[Fursuit](../Page/兽装.md "wikilink")）和趾[爪乃為他們外貌的顯眼點](../Page/爪.md "wikilink")，雖然仍保有一些人類的特徵。

## 日本流行文化

[Neko_Wikipe-tan.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Neko_Wikipe-tan.png "fig:Neko_Wikipe-tan.png")貓耳造型\]\]

貓耳是日本動漫創作中常出現的一種角色造型，即頭上有一對類似貓耳朵的物件。有可能是髮型、角色穿戴的飾物，或是該角色天生就長著一對貓耳，但通常仍會留有人類的耳朵。另外，其他[獸耳像犬耳](../Page/獸耳.md "wikilink")、虎耳、熊耳等也可以視為貓耳的變形。此造型源於[大島弓子的漫畫](../Page/大島弓子.md "wikilink")《綿之國星》\[1\]，發展至今，已成為一種[角色原型一起出現](../Page/角色原型.md "wikilink")。如果貓耳非角色天生就有的身體特徵，且角色性格不合原型，空有外觀，則稱為**偽貓耳**。

貓耳的角色原型具有[萌的特徵](../Page/萌.md "wikilink")，在講話時句尾往往要加“喵”，另外像半貓妖或獸娘之類設定的角色往往表現得很像動物的行為（通常是馴養的動物，大多數認知中猛獸並不是萌元素）讓人感受到野性的可愛（或是一種動物戀的偏執）。

依故事設定的不同，有些時候貓耳是身體的一部份，有些則是一般人打扮成動物的樣貌。許多角色打扮成貓耳造型是為了要充分令自己顯出貓的特徵。如果是打扮的貓耳大多就像頭箍一般。如果是身體的一部份，可再細分為較連續的耳朵從頭髮叢中隆起並且毛色與髮色一樣，或從頭皮隆起的並且髮與耳的分界較清晰。日本的貓耳角色的耳內軟毛一般都非常長，不需特別注視即可看見。

其他的貓的特徵有時也會出現在貓耳角色上，如貓尾、虎牙、貓爪等等。貓尾如果是另外掛上的，以現實角度考慮應不具有運動、平衡、溝通等用途，但在[ACG作品中為了用來表達情緒時常忽略此點](../Page/ACG.md "wikilink")。虎牙和貓嘴大多是活潑調皮的角色才會擁有的特徵，不必然和貓耳一起出現。有些角色會穿著軟毛手套和軟毛長靴代表貓的腳掌，或甚至直接長有貓爪。另一個常穿戴的是寵物配件如[項圈](../Page/項圈.md "wikilink")、[鈴鐺等](../Page/鈴鐺.md "wikilink")。少部份角色會有如貓的[虹膜](../Page/虹膜.md "wikilink")，也就是在日間[瞳孔呈尖狀](../Page/瞳孔.md "wikilink")、夜間反光的眼睛，由於給人野性和陰沈的感覺，與多數貓耳角色的性格不符，所以較為罕見。

## 西方作品

例如《[蝙蝠俠](../Page/蝙蝠俠.md "wikilink")》故事中的[貓女](../Page/貓女.md "wikilink")、動畫《Star
Trek》中的外星人
M'Ress、音樂劇《[貓](../Page/貓_\(音樂劇\).md "wikilink")》、動畫《[RWBY](../Page/RWBY.md "wikilink")》中的
Blake Belladonna。

## 真實世界的打扮

[Cosplayer_of_Hatsune_Miku_with_nekomimi_20150830.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cosplayer_of_Hatsune_Miku_with_nekomimi_20150830.jpg "fig:Cosplayer_of_Hatsune_Miku_with_nekomimi_20150830.jpg")cosplayer\]\]
貓耳造形在[Cosplay中非常受歡迎](../Page/Cosplay.md "wikilink")。貓耳可以用髮型或貓耳髮箍達成。貓尾可以掛在腰帶上。在[BDSM的](../Page/BDSM.md "wikilink")「角色扮演」中，貓尾的基部可以用一顆放進肛門的小球（即[肛塞](../Page/肛塞.md "wikilink")）來固定。

## 參見

  - [貓妖](../Page/貓妖.md "wikilink")
  - [獸人蘿莉](../Page/獸人蘿莉.md "wikilink")
  - [獸人正太](../Page/獸人正太.md "wikilink")
  - [獸耳](../Page/獸耳.md "wikilink")
  - [日本動漫迷使用術語列表](../Page/日本動漫迷使用術語列表.md "wikilink")
  - [阿亞羅克年代記](../Page/阿亞羅克年代記.md "wikilink") - 提夫林貓人、哈夫林貓人
  - [仙境傳說](../Page/仙境傳說.md "wikilink") - Doram族
  - [記錄的地平線](../Page/記錄的地平線.md "wikilink") - 貓人族、大貓人族

## 參考來源

[de:Kemonomimi\#Katzen](../Page/de:Kemonomimi#Katzen.md "wikilink")

[Category:萌屬性](../Category/萌屬性.md "wikilink")
[Category:兽人迷](../Category/兽人迷.md "wikilink")
[Category:日本妖怪](../Category/日本妖怪.md "wikilink")
[Category:虚构女性](../Category/虚构女性.md "wikilink")
[Category:虚构妖怪](../Category/虚构妖怪.md "wikilink")
[Category:次文化](../Category/次文化.md "wikilink")
[Category:定型角色](../Category/定型角色.md "wikilink")

1.